\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{float}

\lstset{
  language=Python,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\color{red!70!black},
  breaklines=true,
  frame=single,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  showstringspaces=false,
}

\title{\textbf{BEM Solver для электромагнитного рассеяния}\\[0.3em]
\large Полное руководство: теория, реализация, ускорение, валидация}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

% ====================================================================
\section{Введение}
% ====================================================================

Проект реализует \textbf{метод граничных элементов} (Boundary Element Method, BEM) для решения задачи рассеяния электромагнитных волн на диэлектрических и идеально проводящих (PEC) телах произвольной формы. Реализация --- чистый Python (NumPy/SciPy) с опциональными ускорениями через Numba (JIT) и OpenCL (GPU/CPU).

Используется физическая конвенция $e^{+i\omega t}$ и функция Грина $G = e^{ikR}/(4\pi R)$~[4,13].

\subsection{Основные возможности}

\begin{itemize}
  \item PMCHWT-формулировка для диэлектрических тел + EFIE для PEC
  \item RWG базисные функции на треугольной поверхностной сетке
  \item Аналитическая обработка сингулярностей (Graglia 1993)
  \item Матрица Мюллера и усреднение по ориентациям (углы Эйлера)
  \item Мульти-тело BEM для кластеров частиц
  \item Адаптивное уточнение сетки (red/green closure)
  \item Квадратуры Dunavant 4, 7, 13, 25 точек
  \item FMM и H-матричное сжатие для $O(N \log N)$ matvec
  \item OpenCL float32 ядра для GPU-ускорения
  \item Numba JIT для сингулярных коррекций
  \item Валидация: PEC, диэлектрик, поглощающие ($m \in \mathbb{C}$), несферические
\end{itemize}

\subsection{Состав проекта}

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Файл & Описание \\
\midrule
\texttt{bem\_core.py} & Ядро: меш, RWG, L/K, PMCHWT, дальнее поле, Мюллер, FMM, H-матрицы \\
\texttt{bem\_opencl.py} & OpenCL float32 ядра сборки и GMRES matvec \\
\texttt{tests/} & 39 тестовых скриптов \\
\texttt{scripts/} & Графики сравнения BEM/ADDA/Mie \\
\texttt{pdf/} & Данный мануал и графики результатов \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Зависимости}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Пакет & Статус & Назначение \\
\midrule
\texttt{numpy}, \texttt{scipy} & обязательные & линейная алгебра, квадратуры, GMRES \\
\texttt{numba} & рекомендуется & JIT сингулярных коррекций ($\sim$100$\times$ ускорение) \\
\texttt{pyopencl} & опционально & GPU/CPU OpenCL сборка и matvec \\
\texttt{matplotlib} & опционально & графики \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Установка:
\begin{lstlisting}
pip install numpy scipy numba
pip install pyopencl   # для OpenCL
\end{lstlisting}


% ====================================================================
\section{Физика задачи}
% ====================================================================

\subsection{Постановка: рассеяние плоской волны на частице}

Однородная диэлектрическая частица с относительным показателем преломления $m = n_1/n_0$ (может быть комплексным: $m = n + i\kappa$, где $\kappa > 0$ --- поглощение) в однородной среде.

Падающая плоская волна:
\begin{equation}
  \mathbf{E}^{\mathrm{inc}}(\mathbf{r}) = \mathbf{E}_0 \, e^{i k_{\mathrm{ext}} \hat{\mathbf{k}} \cdot \mathbf{r}}, \qquad
  \mathbf{H}^{\mathrm{inc}}(\mathbf{r}) = \frac{\hat{\mathbf{k}} \times \mathbf{E}_0}{\eta_{\mathrm{ext}}} \, e^{i k_{\mathrm{ext}} \hat{\mathbf{k}} \cdot \mathbf{r}}
\end{equation}
где $k_{\mathrm{ext}} = \omega\sqrt{\mu_0\varepsilon_{\mathrm{ext}}}$, $\eta_{\mathrm{ext}} = \sqrt{\mu_0/\varepsilon_{\mathrm{ext}}}$.

\subsection{Параметры среды}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Параметр & Формула & Описание \\
\midrule
$k_{\mathrm{ext}}$ & $2\pi/\lambda$ & Волновое число среды \\
$k_{\mathrm{int}}$ & $m \cdot k_{\mathrm{ext}}$ & Волновое число внутри частицы \\
$\eta_{\mathrm{ext}}$ & 1.0 (нормировка) или 377~Ом & Импеданс среды \\
$\eta_{\mathrm{int}}$ & $\eta_{\mathrm{ext}} / m$ & Импеданс внутри частицы (при $\mu_r = 1$) \\
$ka$ & $k_{\mathrm{ext}} \cdot a$ & Размерный параметр \\
$m$ & $n + i\kappa$ & Комплексный показатель преломления \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Интегральные операторы}

Из уравнений Максвелла и теоремы эквивалентности следуют операторы электрического ($\mathcal{L}$) и магнитного ($\mathcal{K}$) типов:
\begin{align}
  \mathcal{L}_k[\mathbf{X}](\mathbf{r}) &= ik \int_S G_k \, \mathbf{X} \, dS'
  + \frac{i}{k} \nabla \int_S G_k \, \nabla' \cdot \mathbf{X} \, dS' \\
  \mathcal{K}_k[\mathbf{X}](\mathbf{r}) &= \int_S \nabla G_k \times \mathbf{X} \, dS'
\end{align}
где $G_k(\mathbf{r},\mathbf{r}') = e^{ik|\mathbf{r}-\mathbf{r}'|} / (4\pi|\mathbf{r}-\mathbf{r}'|)$ --- скалярная функция Грина свободного пространства.

Физический смысл:
\begin{itemize}
  \item $\mathcal{L}$ --- связан с электрическим полем, создаваемым токами на поверхности (EFIE)
  \item $\mathcal{K}$ --- связан с магнитным полем (MFIE)
\end{itemize}

\subsection{Почему скалярное ядро, а не тензорное?}
\label{sec:dyadic}

На первый взгляд кажется, что скалярная функция Грина $G = e^{ikR}/(4\pi R)$ не может менять поляризацию рассеянного поля: она умножает вектор тока на скаляр, сохраняя его направление. Однако операторы $\mathcal{L}$ и $\mathcal{K}$ на самом деле \textbf{тензорные}, несмотря на скалярную $G$.

\paragraph{Диадная функция Грина.}
Уравнения Максвелла для рассеянного поля имеют решение через \textbf{диадную} (тензорную) функцию Грина~[13, глава~8]:
\begin{equation}
  \bar{\bar{G}}(\mathbf{r},\mathbf{r}') = \left(\bar{\bar{I}} + \frac{\nabla\nabla}{k^2}\right) G(\mathbf{r},\mathbf{r}')
\end{equation}
где $\bar{\bar{I}}$ --- единичный тензор ($3\times3$ единичная матрица), а $\nabla\nabla G$ --- тензор второго ранга с компонентами $\partial^2 G / \partial x_i \partial x_j$.

Именно член $\nabla\nabla G / k^2$ перемешивает компоненты поляризации: даже если ток $\mathbf{J}$ направлен по $x$, результат $\bar{\bar{G}} \cdot \mathbf{J}$ имеет компоненты по $x$, $y$ и $z$.

\paragraph{Связь с оператором $\mathcal{L}$.}
Действие диадной функции Грина на ток:
\begin{equation}
  \bar{\bar{G}} \cdot \mathbf{J} = G \cdot \mathbf{J} + \frac{1}{k^2} \nabla(\nabla \cdot [G \mathbf{J}])
\end{equation}
После интегрирования по поверхности и интегрирования по частям (перебрасывания $\nabla'$ на $\mathbf{J}$) получаем в точности оператор $\mathcal{L}$:
\begin{equation}
  \mathcal{L}[\mathbf{J}] = ik \underbrace{\int_S G \, \mathbf{J} \, dS'}_{\text{векторный потенциал } \mathbf{A}}
  + \frac{i}{k} \underbrace{\nabla \int_S G \, \nabla'\!\cdot\mathbf{J} \, dS'}_{\text{градиент скалярного потенциала } -\nabla\Phi}
\end{equation}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Первый член} ($\sim\!\mathbf{A}$): скалярная $G$ умножает вектор $\mathbf{J}$; поляризация сохраняется.
  \item \textbf{Второй член} ($\sim\!{-\nabla\Phi}$): интеграл $\int G\,\nabla'\!\cdot\mathbf{J}\,dS'$ --- скаляр (потенциал $\Phi$), но его \textbf{градиент} направлен произвольно --- не вдоль $\mathbf{J}$, а вдоль $\nabla_{\mathbf{r}}$ в точке наблюдения. Именно этот член вносит тензорную структуру и перемешивает компоненты поля.
\end{itemize}

Таким образом, записывая ядро через скалярную $G$ вместо тензорной $\bar{\bar{G}}$, мы не теряем физику --- тензорная структура перенесена на дифференциальные операторы ($\nabla$, $\nabla\cdot$), а после дискретизации методом Галёркина --- на базисные функции и их дивергенции.

\paragraph{Оператор $\mathcal{K}$ --- явное вращение поляризации.}
Оператор
\begin{equation}
  \mathcal{K}[\mathbf{J}] = \int_S \nabla G \times \mathbf{J} \, dS'
\end{equation}
содержит \textbf{векторное произведение} $\nabla G \times \mathbf{J}$, которое по определению поворачивает вектор: результат перпендикулярен и $\nabla G$, и $\mathbf{J}$. Если $\mathbf{J} \| \hat{\mathbf{x}}$, а $\nabla G \| \hat{\mathbf{z}}$, то $\nabla G \times \mathbf{J} \| \hat{\mathbf{y}}$ --- поляризация повернулась на 90°. Кроме того, $\mathcal{K}$ связывает электрические токи с магнитным полем и наоборот (через PMCHWT), обеспечивая полный механизм изменения поляризации при рассеянии.

\paragraph{Переход к дискретной форме.}
После проекции на RWG-базис (метод Галёркина~[1,13]) тензорный член $\nabla\nabla G$ превращается в скалярный div-div:
\begin{equation}
  \int_S\!\int_S \mathbf{f}_m \cdot \left(\frac{\nabla\nabla G}{k^2}\right) \cdot \mathbf{f}_n \, dS\,dS'
  \;=\; \frac{1}{k^2}\int_S\!\int_S (\nabla_s\!\cdot\mathbf{f}_m)(\nabla'_s\!\cdot\mathbf{f}_n) \, G \, dS\,dS'
\end{equation}
Тензорная структура <<спрятана>> в дивергенциях базисных функций $\nabla_s\!\cdot\mathbf{f}_n = \pm l_n/A_n^\pm$, которые являются скалярами. Благодаря этому все интегралы в коде сводятся к скалярной $G$ --- вычислительно эффективно и без потери физики.


\subsection{PMCHWT-формулировка}

Формулировка Poggio--Miller--Chang--Harrington--Wu--Tsai~[3,9,10] из условия непрерывности тангенциальных полей на границе частицы:

\begin{equation}
\boxed{
\begin{pmatrix}
  \eta_1 \mathcal{L}_1 + \eta_2 \mathcal{L}_2 & -(\mathcal{K}_1 + \mathcal{K}_2) \\[0.5em]
  \mathcal{K}_1 + \mathcal{K}_2 & \dfrac{\mathcal{L}_1}{\eta_1} + \dfrac{\mathcal{L}_2}{\eta_2}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
  \mathbf{J} \\ \mathbf{M}
\end{pmatrix}
= +
\begin{pmatrix}
  \mathbf{b}_E \\[0.5em]
  \mathbf{b}_H
\end{pmatrix}
}
\end{equation}

Индекс 1~=~ext (среда), 2~=~int (частица).

\textbf{Критически важные знаки K-блоков}: верхний правый $-K$, нижний левый $+K$, правая часть $+\mathbf{b}$. Эта асимметричная конвенция согласована с дальним полем через $s_M = -1$. Ошибка в знаках K-блоков --- одна из самых распространённых ошибок в реализациях PMCHWT, приводящая к 10--50\% ошибкам.

\subsection{Случай PEC (EFIE)}

Для идеально проводящего тела: $\mathbf{M} = 0$ (нет магнитного тока), система упрощается до EFIE:
\begin{equation}
  \eta \, \mathcal{L}_{\mathrm{ext}}[\mathbf{J}] = \mathbf{b}_E
\end{equation}

\subsection{Случай поглощающих частиц}

При комплексном $m = n + i\kappa$ ($\kappa > 0$) волновое число внутри частицы $k_{\mathrm{int}} = m \cdot k_{\mathrm{ext}}$ тоже комплексно. Функция Грина $G_{k_{\mathrm{int}}}$ экспоненциально затухает, что улучшает обусловленность внутренних операторов.

Закон сохранения энергии:
\begin{equation}
  Q_{\mathrm{abs}} = Q_{\mathrm{ext}} - Q_{\mathrm{sca}} \geq 0
\end{equation}


% ====================================================================
\section{Дискретизация: RWG базисные функции}
% ====================================================================

\subsection{Определение}

Базисные функции Рао--Уилтона--Глиссона~[1] определены на парах треугольников $T_n^+$, $T_n^-$, разделяющих ребро длины $l_n$:
\begin{equation}
  \mathbf{f}_n(\mathbf{r}) =
  \begin{cases}
    +\dfrac{l_n}{2 A_n^+} (\mathbf{r} - \mathbf{r}_n^+), & \mathbf{r} \in T_n^+ \\[0.7em]
    -\dfrac{l_n}{2 A_n^-} (\mathbf{r} - \mathbf{r}_n^-), & \mathbf{r} \in T_n^-
  \end{cases}
\end{equation}
где $\mathbf{r}_n^\pm$ --- <<свободные>> вершины (не принадлежащие общему ребру), $A_n^\pm$ --- площади треугольников.

Каждая внутренняя грань (общее ребро двух треугольников) порождает одну RWG-функцию. Число RWG-функций $N$ для замкнутой поверхности из $T$ треугольников и $V$ вершин: $N = 3T/2 - V + 2 \approx 3T/2$.

\subsection{Поверхностная дивергенция}

\begin{equation}
  \nabla_s \cdot \mathbf{f}_n =
  \begin{cases}
    +\dfrac{l_n}{A_n^+}, & \mathbf{r} \in T_n^+ \\[0.5em]
    -\dfrac{l_n}{A_n^-}, & \mathbf{r} \in T_n^-
  \end{cases}
\end{equation}

\textbf{Важно}: множитель $l_n / A_n^\pm$, а НЕ $l_n / (2A_n^\pm)$. Фактор 2 в знаменателе присутствует только в самих базисных функциях $\mathbf{f}_n$, но не в их дивергенции. Это следует из того, что $\nabla_s \cdot (\mathbf{r} - \mathbf{r}_0) = 2$ на плоском треугольнике.

\subsection{Масштаб задачи: icosphere}

Функция \texttt{icosphere(radius, refinements)} генерирует сферическую сетку рекурсивным разбиением икосаэдра:

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
Refinements & Треугольники & Вершины & RWG & Рекомендация \\
\midrule
0 & 20 & 12 & 30 & отладка \\
1 & 80 & 42 & 120 & $ka < 0.5$ \\
2 & 320 & 162 & 480 & $ka \approx 1$, $\sim$5\% ошибка \\
3 & 1280 & 642 & 1920 & $ka \approx 1$--3, $\sim$1\% ошибка \\
4 & 5120 & 2562 & 7680 & $ka \approx 3$--6, $<$1\% ошибка \\
5 & 20480 & 10242 & 30720 & $ka \approx 6$--12 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Выбор разрешения сетки}

Правило: необходимо $\sim$10 элементов на длину волны $\lambda = 2\pi/k$. Для сферы с размерным параметром $ka$:
\begin{equation}
  N_{\mathrm{triangles}} \approx 30 \cdot (ka)^2, \qquad
  \texttt{refinements} \approx \lceil \log_4(30 \cdot ka^2) \rceil
\end{equation}

\textbf{Краткая рекомендация:}
\begin{itemize}
  \item ref=2 для $ka \leq 1$
  \item ref=3 для $ka \leq 3$
  \item ref=4 для $ka \leq 6$
  \item ref=5 для $ka \leq 12$
\end{itemize}

Для несферических частиц используйте \texttt{adaptive\_refine()} (раздел~\ref{sec:adaptive}) --- она автоматически подберёт разрешение.


% ====================================================================
\section{Загрузка произвольных сеток}
% ====================================================================

Функция \texttt{load\_mesh(filename)} загружает сетку из файла. Поддерживаемые форматы:

\begin{center}
\begin{tabular}{llp{7cm}}
\toprule
Формат & Расширение & Особенности \\
\midrule
STL & \texttt{.stl} & Binary и ASCII. Дубликаты вершин сливаются автоматически \\
OBJ & \texttt{.obj} & Поддержка \texttt{v/vt/vn}. Квады разбиваются на 2 треугольника \\
Gmsh & \texttt{.msh} & Версии 2 и 4. Извлекаются элементы типа 2 (треугольники) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Требование}: сетка должна быть \textbf{замкнутой} (нет граничных рёбер). Генерация: Gmsh, MeshLab, любой CAD с экспортом в STL/OBJ.

\begin{lstlisting}
from bem_core import load_mesh, build_rwg
verts, tris = load_mesh("particle.stl")
rwg = build_rwg(verts, tris)
print(f"{len(tris)} triangles, {rwg['N']} RWG")
\end{lstlisting}


% ====================================================================
\section{Адаптивное уточнение сетки}
\label{sec:adaptive}
% ====================================================================

\subsection{Red-refinement с green closure}

Функция \texttt{refine\_mesh(verts, tris, mask)} реализует конформное адаптивное уточнение:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Red refinement}: отмеченные треугольники ($\texttt{mask}[i] = \texttt{True}$) разбиваются на 4 подтреугольника вставкой средних точек на каждом ребре.
  \item \textbf{Green closure}: соседние неотмеченные треугольники, разделяющие разбитое ребро, делятся на 2 или 3 части для сохранения конформальности (отсутствия висячих узлов).
  \item При $\texttt{mask}=\texttt{None}$ --- равномерное уточнение.
  \item $\texttt{project\_to\_sphere}=\texttt{True}$ --- проецирует новые вершины на сферу.
\end{itemize}

\subsection{Автоматическое уточнение по длине волны}

Функция \texttt{adaptive\_refine(verts, tris, k, max\_edge\_per\_wavelength=0.2)} итеративно уточняет сетку:
\begin{equation}
  h_{\max} \leq \texttt{max\_edge\_per\_wavelength} \times \lambda, \qquad \lambda = \frac{2\pi}{|k|}
\end{equation}

По умолчанию \texttt{max\_edge\_per\_wavelength = 0.2} ($\lambda/5$) --- стандартный критерий BEM.

\begin{lstlisting}
from bem_core import icosphere, adaptive_refine, build_rwg

# Начинаем с грубой сетки
verts, tris = icosphere(1.0, refinements=1)

# Автоматически уточняем до lambda/5
verts, tris = adaptive_refine(verts, tris, k=6.0,
    max_edge_per_wavelength=0.2,
    project_to_sphere=True, sphere_radius=1.0)
rwg = build_rwg(verts, tris)
\end{lstlisting}


% ====================================================================
\section{Сборка матрицы: операторы $L$ и $K$}
% ====================================================================

\subsection{Дискретный оператор $L$}

Элементы матрицы $L$ методом Галёркина с RWG тестовыми и базисными функциями:
\begin{equation}
\boxed{
  L_{mn} = ik \int_S \int_S \mathbf{f}_m \cdot \mathbf{f}_n \, G_k \, dS\,dS'
  \;-\; \frac{i}{k} \int_S \int_S (\nabla\!\cdot\!\mathbf{f}_m)(\nabla'\!\cdot\!\mathbf{f}_n) \, G_k \, dS\,dS'
}
\end{equation}

\textbf{Критический знак}: перед div-div членом стоит \textbf{минус}. Это следует из представления рассеянного поля:
\begin{equation}
  \mathbf{E}^s = -i\omega\mathbf{A} - \nabla\Phi
\end{equation}
Минус перед $\nabla\Phi$ даёт минус перед div-div. Плюс --- распространённая ошибка в литературе.

Каждый элемент $L_{mn}$ включает 4 двойных интеграла по парам полу-треугольников:
$(T_m^+, T_n^+)$, $(T_m^+, T_n^-)$, $(T_m^-, T_n^+)$, $(T_m^-, T_n^-)$.

\subsection{Дискретный оператор $K$}

\begin{equation}
  K_{mn} = \int_S \int_S \mathbf{f}_m \cdot \big[\nabla G_k \times \mathbf{f}_n\big] \, dS\,dS'
\end{equation}

Градиент функции Грина:
\begin{equation}
  \nabla G_k(R) = \frac{e^{ikR}}{4\pi R} \left(ik - \frac{1}{R}\right) \frac{\mathbf{R}}{R}
\end{equation}

Тройное произведение $\mathbf{f}_m \cdot (\nabla G \times \mathbf{f}_n)$ вычисляется через BLAS DGEMM для ускорения.

\subsection{Эксплуатация симметрии (3 прохода вместо 4)}

Матрицы $L$ и $K$ симметричны: $L_{mn} = L_{nm}$, $K_{mn} = K_{nm}$. Используется для ускорения:
\begin{equation}
  L = L_{\mathrm{pp}} + L_{\mathrm{mm}} + L_{\mathrm{pm}} + L_{\mathrm{pm}}^T
\end{equation}
Три прохода (pp, mm, pm) вместо четырёх (pp, mm, pm, mp). Ускорение $\sim$25\%.

\subsection{Батчевая сборка}

Для экономии памяти тестовые функции обрабатываются батчами по $B$ штук. Размер батча автоматически подбирается для ограничения потребления памяти $\sim$2~ГБ. Каждый батч использует BLAS DGEMM для матричных произведений.


% ====================================================================
\section{Обработка сингулярностей}
% ====================================================================

\subsection{Извлечение сингулярности (Graglia 1993)~[2,14]}

При совпадении треугольников ($T_m = T_n$) функция Грина имеет интегрируемую особенность $1/R$. Разбиваем:
\begin{equation}
  G_k(R) = \underbrace{\frac{1}{4\pi R}}_{G_0 \text{ (сингулярная)}}
  + \underbrace{\frac{e^{ikR} - 1}{4\pi R}}_{G_{\mathrm{smooth}} \text{ (гладкая)}}
\end{equation}

$G_{\mathrm{smooth}}(0) = ik/(4\pi)$ --- конечна, интегрируется стандартной квадратурой. $G_0$ --- интегрируется аналитически~[14,15].

\subsection{Аналитический интеграл потенциала}

Для $G_0$ вычисляется аналитически (Graglia 1993):
\begin{equation}
  P(\mathbf{r}) = \int_T \frac{dS'}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|}
\end{equation}
через сумму по рёбрам треугольника с использованием логарифмов и арктангенсов.

Также вычисляется векторный потенциал:
\begin{equation}
  \mathbf{V}(\mathbf{r}) = \int_T \frac{\mathbf{r}'}{|\mathbf{r} - \mathbf{r}'|} \, dS'
  = \mathbf{r} \cdot P(\mathbf{r}) - \nabla_r W(\mathbf{r})
\end{equation}
где $W = \int_T |\mathbf{r} - \mathbf{r}'| \, dS'$ вычисляется квадратурой, $\nabla_r W$ --- конечными разностями.

\subsection{Оператор $K$: PV-интеграл}

Для копланарных треугольников ($T_m = T_n$) главное значение интеграла $\mathcal{K}$ равно нулю по симметрии. Сингулярные пары пропускаются в цикле сборки.

\subsection{Квадратуры Dunavant}
\label{sec:quadrature}

Функция \texttt{tri\_quadrature(order)} возвращает точки и веса квадратуры Dunavant~[5] на единичном треугольнике:

\begin{center}
\begin{tabular}{cccl}
\toprule
\texttt{order} & Точек & Алг. степень & Когда использовать \\
\midrule
4 & 4 & 3 & Быстрые оценки \\
7 & 7 & 5 & \textbf{По умолчанию.} Достаточно для $ka \leq 3$ \\
13 & 13 & 7 & $ka = 3$--6, или повышенная точность \\
25 & 25 & 10 & $ka > 6$, или точность $< 0.1\%$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Рекомендация}: для большинства задач \texttt{quad\_order=7} достаточно. Ошибка BEM определяется разрешением сетки, а не квадратурой. Увеличивать порядок квадратуры имеет смысл только если сетка уже достаточно мелкая.

Веса нормированы так, что $\sum w_i = 1$ (полный единичный треугольник). В коде площадь треугольника $A$ входит как множитель в квадратурные веса: $\mathrm{jw} = A \cdot w_q$.


% ====================================================================
\section{Сборка PMCHWT системы}
% ====================================================================

Функция \texttt{assemble\_pmchwt(rwg, verts, tris, k\_ext, k\_int, eta\_ext, eta\_int)} собирает блочную систему размера $2N \times 2N$:
\begin{equation}
  Z = \begin{pmatrix}
    \eta_1 L_1 + \eta_2 L_2 & -(K_1 + K_2) \\
    K_1 + K_2 & L_1/\eta_1 + L_2/\eta_2
  \end{pmatrix}
\end{equation}

\subsection{Параллельная сборка}

Параметр \texttt{parallel=True} (по умолчанию) запускает сборку внешних $(L_1, K_1)$ и внутренних $(L_2, K_2)$ операторов в параллельных потоках. BLAS отпускает GIL, поэтому два потока Python эффективно параллелизуются. Ускорение $\sim$1.5$\times$.

\subsection{Правая часть}

Функция \texttt{compute\_rhs\_planewave(rwg, verts, tris, k\_ext, eta\_ext, E0, k\_hat)}:
\begin{align}
  b_E[n] &= \int_S \mathbf{f}_n \cdot \mathbf{E}^{\mathrm{inc}} \, dS \\
  b_H[n] &= \int_S \mathbf{f}_n \cdot \mathbf{H}^{\mathrm{inc}} \, dS
\end{align}

Вектор $b = [b_E; b_H]$ имеет размерность $2N$.

\subsection{Пример: полный цикл решения}

\begin{lstlisting}
import numpy as np
from bem_core import (icosphere, build_rwg, assemble_pmchwt,
                      compute_rhs_planewave, compute_cross_sections)

# Параметры
radius = 1.0; m_rel = 1.5; ka = 2.0
k_ext = ka / radius
k_int = k_ext * m_rel
eta_ext = 1.0; eta_int = eta_ext / m_rel

# Сетка и базис
verts, tris = icosphere(radius, refinements=3)
rwg = build_rwg(verts, tris)
N = rwg['N']

# Сборка и решение
Z, L_ext, K_ext = assemble_pmchwt(
    rwg, verts, tris, k_ext, k_int, eta_ext, eta_int)
b = compute_rhs_planewave(rwg, verts, tris, k_ext, eta_ext,
    E0=np.array([1,0,0.]), k_hat=np.array([0,0,1.]))
coeffs = np.linalg.solve(Z, b)
J, M = coeffs[:N], coeffs[N:]

# Сечения рассеяния
Q_ext, Q_sca = compute_cross_sections(
    rwg, verts, tris, J, M, k_ext, eta_ext, radius, sM=-1)
Q_abs = Q_ext - Q_sca
print(f"Q_ext={Q_ext:.4f}, Q_sca={Q_sca:.4f}, Q_abs={Q_abs:.4f}")
\end{lstlisting}


% ====================================================================
\section{Multi-body BEM (кластеры частиц)}
% ====================================================================

Поддержка рассеяния на кластерах из нескольких частиц, каждая со своим показателем преломления и геометрией.

\subsection{Принцип}

Для кластера из $P$ частиц строится единая PMCHWT-система:
\begin{equation}
Z = \underbrace{Z_{\mathrm{ext}}}_{\text{полная $N \times N$ связь}} + \underbrace{Z_{\mathrm{int}}}_{\text{блочно-диагональная}}
\end{equation}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Внешние операторы} ($L_{\mathrm{ext}}, K_{\mathrm{ext}}$): собираются на объединённой сетке всех частиц с единым $k_{\mathrm{ext}}$. Обеспечивают электромагнитную связь между телами.
  \item \textbf{Внутренние операторы} ($L_{\mathrm{int}}^{(i)}, K_{\mathrm{int}}^{(i)}$): блочно-диагональные, каждое тело собирается отдельно со своими $k_{\mathrm{int}}^{(i)}, \eta_{\mathrm{int}}^{(i)}$.
\end{itemize}

\subsection{API}

\begin{lstlisting}
from bem_core import icosphere, assemble_multibody_pmchwt
from bem_core import compute_rhs_planewave

# Два шара с разными m
v1, t1 = icosphere(0.5, refinements=2)
v2, t2 = icosphere(0.5, refinements=2)
v2[:, 0] += 3.0  # сдвиг вдоль x

bodies = [
    {'verts': v1, 'tris': t1,
     'k_int': k_ext * 1.5, 'eta_int': eta_ext / 1.5},
    {'verts': v2, 'tris': t2,
     'k_int': k_ext * 1.3, 'eta_int': eta_ext / 1.3},
]

Z, rwg, verts, tris, body_rwg_ranges = \
    assemble_multibody_pmchwt(bodies, k_ext, eta_ext)
b = compute_rhs_planewave(rwg, verts, tris, k_ext, eta_ext,
    E0=np.array([1,0,0.]), k_hat=np.array([0,0,1.]))
coeffs = np.linalg.solve(Z, b)
\end{lstlisting}


% ====================================================================
\section{Решение системы}
% ====================================================================

\subsection{Прямой метод: LU-разложение}

\texttt{numpy.linalg.solve} или \texttt{scipy.linalg.lu\_factor/lu\_solve}~[13]. Сложность $O(N^3)$.

\textbf{Преимущество}: при усреднении по ориентациям LU факторизуется один раз ($O(N^3)$), каждая новая правая часть решается за $O(N^2)$. Для 1000 ориентаций это в 1000 раз дешевле, чем 1000 полных решений.

\subsection{GMRES (итерационный)}

Функция \texttt{solve\_gmres(Z, b, tol, maxiter, precond)} --- GMRES с блочно-диагональным предобусловливателем:
\begin{equation}
  M^{-1} = \begin{pmatrix} Z_{JJ}^{-1} & 0 \\ 0 & Z_{MM}^{-1} \end{pmatrix}
\end{equation}

Каждый блок ($N \times N$) факторизуется LU один раз. Для PMCHWT GMRES сходится за 10--20 итераций. Matvec $O(N^2)$, полная стоимость $O(N^2 \cdot n_{\mathrm{iter}})$ --- выигрыш при $n_{\mathrm{iter}} \ll N$.

\subsection{H-матричный GMRES}

Класс \texttt{HMatrix} сжимает матрицу $Z$ с помощью ACA~[22,23] (Adaptive Cross Approximation):
\begin{itemize}
  \item Иерархическая бисекция центроидов RWG-функций
  \item Дальнеполевые блоки: низкоранговое $U V^H$ через ACA с partial pivoting
  \item Ближнеполевые блоки: плотные
  \item Matvec: $O(N \log N)$ вместо $O(N^2)$
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
from bem_core import HMatrix, solve_hmatrix_gmres

Z_hmat = HMatrix(Z, rwg, verts, tris,
                  eta=3.0, aca_tol=1e-4, max_rank=50)
print(f"Memory: {Z_hmat.memory_bytes()/1e6:.1f} MB")
x = solve_hmatrix_gmres(Z_hmat, b, tol=1e-6,
    Z_diag_blocks=[Z[:N,:N], Z[N:,N:]])
\end{lstlisting}

Параметры H-матрицы:
\begin{center}
\begin{tabular}{llp{6cm}}
\toprule
Параметр & Значение & Описание \\
\midrule
\texttt{eta} & 3.0 & Допустимость: блок дальнеполевой если $d > \eta \cdot \max(\mathrm{diam}_1, \mathrm{diam}_2)$ \\
\texttt{aca\_tol} & $10^{-4}$ & Точность ACA-аппроксимации \\
\texttt{max\_rank} & 50 & Максимальный ранг низкоранговых блоков \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Результаты ($N = 1920$): 15 итераций GMRES, ошибка $6 \times 10^{-7}$, сжатие 93.7\%.

\subsection{FMM-ускоренный GMRES}

Класс \texttt{FMMOperator}~[7,19,20,30] --- октодеревная версия:
\begin{enumerate}
  \item Построение октодерева по центроидам RWG-функций
  \item Разбиение пар листьев на ближне- и дальнеполевые
  \item Дальнеполевые блоки: SVD-сжатие с обрезкой
  \item Matvec через сумму плотных и низкоранговых блоков
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}
from bem_core import solve_fmm_gmres

x = solve_fmm_gmres(rwg, verts, tris, Z, b,
    k_ext, eta_ext, tol=1e-6, maxiter=200)
\end{lstlisting}

Результаты ($N = 1920$): 8 итераций, ошибка $3.6 \times 10^{-5}$.


% ====================================================================
\section{Дальнее поле и сечения}
% ====================================================================

\subsection{Амплитуда рассеяния}

\begin{equation}
  \mathbf{F}(\hat{\mathbf{r}}) = -\frac{ik}{4\pi} \left[
    \eta\,\tilde{\mathbf{J}}_\perp + s_M\,\hat{\mathbf{r}} \times \tilde{\mathbf{M}}
  \right]
\end{equation}
где $\tilde{\mathbf{J}} = \int_S \mathbf{J} \, e^{-ik\hat{\mathbf{r}}\cdot\mathbf{r}'} dS'$ --- Фурье-образ тока, $\tilde{\mathbf{J}}_\perp = \tilde{\mathbf{J}} - \hat{\mathbf{r}}(\hat{\mathbf{r}}\cdot\tilde{\mathbf{J}})$ --- его проекция на плоскость, перпендикулярную направлению наблюдения.

\textbf{Знак $s_M = -1$} для PMCHWT-конвенции. Для PEC $\mathbf{M}=0$, знак не важен.

\subsection{Сечения рассеяния и экстинкции}

\begin{align}
  C_{\mathrm{sca}} &= \int_{4\pi} \frac{|\mathbf{F}|^2}{|E_0|^2} \, d\Omega
  \qquad \Rightarrow \qquad Q_{\mathrm{sca}} = \frac{C_{\mathrm{sca}}}{\pi a^2} \\
  Q_{\mathrm{ext}} &= \frac{4\pi}{k \pi a^2} \operatorname{Im}\left[\mathbf{F}(\hat{\mathbf{k}}) \cdot \hat{\mathbf{e}}_{\mathrm{pol}}\right]
  \quad\text{(оптическая теорема)}
\end{align}

Интегрирование $C_{\mathrm{sca}}$ по $\theta, \phi$ с учётом $\phi$-зависимости:
\begin{equation}
  C_{\mathrm{sca}} = \pi \int_0^\pi \left[|F_\theta(\theta,0)|^2 + |F_\phi(\theta,\pi/2)|^2\right] \sin\theta \, d\theta
\end{equation}

\subsection{Поглощение}

Для поглощающих частиц ($\mathrm{Im}(m) > 0$):
\begin{equation}
  Q_{\mathrm{abs}} = Q_{\mathrm{ext}} - Q_{\mathrm{sca}} \geq 0
\end{equation}


% ====================================================================
\section{Матрица амплитудного рассеяния и матрица Мюллера}
% ====================================================================

\subsection{Амплитудная матрица}

Связь компонент рассеянного поля с падающим (конвенция Борена--Хаффмана~[4, глава~3]):
\begin{equation}
  \begin{pmatrix} E_\parallel^s \\ E_\perp^s \end{pmatrix}
  = \frac{e^{ikr}}{-ikr}
  \begin{pmatrix} S_2 & S_3 \\ S_4 & S_1 \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix} E_\parallel^i \\ E_\perp^i \end{pmatrix}
\end{equation}

Связь с дальним полем: $S_j = -ik \cdot F_j$. Для осесимметричных тел с падением вдоль оси симметрии: $S_3 = S_4 = 0$.

Функция \texttt{compute\_amplitude\_matrix} решает систему для двух поляризаций (par и perp) и возвращает $S_1(\theta), S_2(\theta), S_3(\theta), S_4(\theta)$.

\subsection{Матрица Мюллера}

$4\times4$ матрица, связывающая параметры Стокса~[4, eq.~3.16; 25, глава~2]:
\begin{align}
  M_{11} &= \tfrac{1}{2}(|S_1|^2 + |S_2|^2 + |S_3|^2 + |S_4|^2) \\
  M_{12} &= \tfrac{1}{2}(|S_2|^2 - |S_1|^2 + |S_4|^2 - |S_3|^2) \\
  M_{33} &= \mathrm{Re}(S_1 S_2^* + S_3 S_4^*) \\
  M_{34} &= \mathrm{Im}(S_2 S_1^* + S_4 S_3^*)
\end{align}

Нормализация: $M_{ij} / k^2$, так что $\int M_{11} \, d\Omega = C_{\mathrm{sca}}$.

\textbf{Конвенция ADDA}~[6]: ADDA выводит $S_{ij}$ без деления на $k^2$. Для сравнения с BEM/Mie нужно умножить на $1/k_{\mathrm{ext}}^2 = 1/(ka)^2$.

\subsection{Пример: вычисление матрицы Мюллера}

\begin{lstlisting}
from scipy.linalg import lu_factor
from bem_core import (assemble_pmchwt, compute_mueller_matrix)

Z, _, _ = assemble_pmchwt(rwg, verts, tris,
    k_ext, k_int, eta_ext, eta_int)
Z_lu = lu_factor(Z)

theta = np.linspace(0.01, np.pi - 0.01, 181)
M = compute_mueller_matrix(rwg, verts, tris, k_ext, eta_ext,
    theta, Z_lu=Z_lu, sM=-1)
# M[i,j,:] -- элемент (i,j) матрицы Мюллера
# M[0,0,:] -- дифференциальное сечение рассеяния
\end{lstlisting}


% ====================================================================
\section{Усреднение по ориентациям}
% ====================================================================

\subsection{Теория}

Для случайно ориентированных частиц средняя матрица Мюллера~[25, глава~5]:
\begin{equation}
  \langle M_{ij}(\theta) \rangle = \frac{1}{8\pi^2} \int_0^{2\pi}\!d\alpha \int_0^{\pi}\!\sin\beta\,d\beta \int_0^{2\pi}\!d\gamma \; M_{ij}(\theta; \alpha,\beta,\gamma)
\end{equation}

Углы Эйлера $(\alpha, \beta, \gamma)$ в конвенции ZYZ. Квадратура:
\begin{itemize}
  \item $\alpha$: равномерная на $[0, 2\pi)$, $n_\alpha$ точек
  \item $\beta$: Гаусса--Лежандра на $[0, \pi]$, $n_\beta$ точек (с весом $\sin\beta$)
  \item $\gamma$: равномерная на $[0, 2\pi)$, $n_\gamma$ точек
\end{itemize}

Общее число ориентаций: $n_\alpha \times n_\beta \times n_\gamma$. Для каждой --- 2 решения (2 поляризации).

\subsection{Плоскость рассеяния при усреднении}
\label{sec:scat_plane_avg}

\textbf{Критический момент}: при усреднении по ориентациям плоскость рассеяния должна быть \textbf{фиксирована в лабораторной системе координат}, а не вращаться вместе с направлением падения $\hat{\mathbf{k}}$.

Физически это означает: детектор стоит в фиксированной плоскости (например, $xz$), частица вращается, и мы измеряем матрицу Мюллера в этой фиксированной плоскости для каждой ориентации.

\paragraph{Лабораторная система.}
\begin{itemize}
  \item Направление падения: $\hat{\mathbf{k}}_{\mathrm{lab}} = \hat{\mathbf{z}}$
  \item Поляризации падающего: par = $\hat{\mathbf{x}}$, perp = $\hat{\mathbf{y}}$
  \item Направление наблюдения при угле рассеяния $\theta$: $\hat{\mathbf{r}}_{\mathrm{lab}} = (\sin\theta, 0, \cos\theta)$
  \item Поляризации рассеянного: $\hat{\mathbf{e}}_\theta = (\cos\theta, 0, -\sin\theta)$, $\hat{\mathbf{e}}_\phi = \hat{\mathbf{y}}$
\end{itemize}

\paragraph{Переход в систему частицы.}
Вместо вращения меша (дорого) мы вращаем векторы. Для ориентации с матрицей вращения $R(\alpha,\beta,\gamma)$:
\begin{align}
  \hat{\mathbf{k}}_{\mathrm{body}} &= R^T \hat{\mathbf{z}} \\
  \mathbf{E}_0^{\parallel} &= R^T \hat{\mathbf{x}}, \qquad \mathbf{E}_0^{\perp} = R^T \hat{\mathbf{y}} \\
  \hat{\mathbf{r}}_{\mathrm{body}} &= R^T \hat{\mathbf{r}}_{\mathrm{lab}}(\theta) \\
  \hat{\mathbf{e}}_{\theta,\mathrm{body}} &= R^T \hat{\mathbf{e}}_\theta(\theta), \qquad \hat{\mathbf{e}}_{\phi,\mathrm{body}} = R^T \hat{\mathbf{y}}
\end{align}

Затем BEM решается в системе частицы с $\hat{\mathbf{k}}_{\mathrm{body}}$ и $\mathbf{E}_0$, дальнее поле проецируется на $\hat{\mathbf{e}}_{\theta,\mathrm{body}}$ и $\hat{\mathbf{e}}_{\phi,\mathrm{body}}$.

\paragraph{Типичная ошибка.}
Если вместо $R^T \hat{\mathbf{x}}$ и $R^T \hat{\mathbf{r}}_{\mathrm{lab}}$ определять плоскость рассеяния из $\hat{\mathbf{k}} \times \hat{\mathbf{z}}$ (т.е. привязывать к текущему $\hat{\mathbf{k}}$), то для осесимметричных частиц плоскость рассеяния \textbf{всегда содержит ось симметрии} $\hat{\mathbf{z}}$, и по симметрии $S_3 = S_4 = 0$, $M_{11} = M_{22}$ при \textbf{каждой} ориентации. Результат: деполяризация $1 - M_{22}/M_{11} \equiv 0$, что физически неверно. Этот баг был обнаружен и исправлен при валидации против ADDA.

\subsection{Почему матрицу $Z$ не нужно пересобирать}

Ключевое наблюдение: матрица $Z$ зависит только от \textbf{геометрии частицы} (форма, $m$, $k$), но \textbf{не от направления падения} $\hat{\mathbf{k}}$ и поляризации $\mathbf{E}_0$. Направление и поляризация входят только в правую часть $\mathbf{b}$.

Поэтому при усреднении по $N_{\mathrm{or}}$ ориентациям:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Без оптимизации}: $N_{\mathrm{or}}$ раз решить $Z \mathbf{x} = \mathbf{b}_i$ (каждый раз $O(N^3)$ LU) $\Rightarrow$ общая стоимость $O(N_{\mathrm{or}} \cdot N^3)$.
  \item \textbf{С LU-факторизацией}: факторизовать $Z = PLU$ \textbf{один раз} ($O(N^3)$), затем для каждой ориентации --- только обратная подстановка $O(N^2)$. Общая стоимость: $O(N^3 + N_{\mathrm{or}} \cdot N^2)$.
\end{itemize}

При $N_{\mathrm{or}} = 1000$ и $N = 2000$ это ускорение в $\sim$1000 раз на этапе решения.

\subsection{Наивная vs батчевая реализация}

\textbf{Наивная версия} (\texttt{orientation\_average\_mueller}):
\begin{enumerate}
  \item Цикл по $N_{\mathrm{or}}$ ориентациям в Python
  \item Для каждой: собрать $\mathbf{b}_i$ $\to$ \texttt{lu\_solve(Z\_lu, b\_i)} $\to$ посчитать дальнее поле $\to$ матрицу Мюллера
  \item Каждый вызов \texttt{lu\_solve} решает систему $2N \times 2N$ для одного вектора
\end{enumerate}

\textbf{Батчевая версия} (\texttt{orientation\_average\_mueller\_batched}):
\begin{enumerate}
  \item Сначала собрать \textbf{все} правые части в матрицу $B$ размера $2N \times 2 N_{\mathrm{or}}$:
  \begin{equation}
    B = [\mathbf{b}_1^{\parallel}, \mathbf{b}_1^{\perp}, \mathbf{b}_2^{\parallel}, \mathbf{b}_2^{\perp}, \ldots, \mathbf{b}_{N_{\mathrm{or}}}^{\parallel}, \mathbf{b}_{N_{\mathrm{or}}}^{\perp}]
  \end{equation}
  (по 2 столбца на ориентацию --- две поляризации)
  \item \textbf{Один вызов} \texttt{lu\_solve(Z\_lu, B)} --- LAPACK решает $2 N_{\mathrm{or}}$ систем за раз
  \item Затем цикл по ориентациям только для дальнего поля (лёгкие операции)
\end{enumerate}

\textbf{Почему батч быстрее?} LAPACK-функция \texttt{dtrsv} (один вектор) работает с памятью побайтово --- ограничена пропускной способностью памяти (memory-bound). Функция \texttt{dtrsm} (матрица правых частей) обрабатывает блоки столбцов, используя кеш-линии и BLAS Level-3 (матрица$\times$матрица вместо матрица$\times$вектор). Соотношение вычислений к обращениям к памяти растёт с $O(1)$ до $O(B)$, где $B$ --- число столбцов в блоке.

\textbf{Результат}: шаг решения ускоряется в $\sim$9.4$\times$ при 1024 ориентациях ($N = 1920$). Общее ускорение меньше, т.к. сборка правых частей и дальнее поле остаются последовательными.

\begin{lstlisting}
from bem_core import orientation_average_mueller_batched

M_avg = orientation_average_mueller_batched(
    rwg, verts, tris, k_ext, eta_ext, theta,
    Z_lu=Z_lu, sM=-1,
    n_alpha=16, n_beta=8, n_gamma=8)
# 16 * 8 * 8 = 1024 ориентации
\end{lstlisting}

Для сферы: $\langle M_{ij} \rangle = M_{ij}$ (тест: отклонение $< 10^{-4}$).

\subsection{Валидация: BEM vs ADDA (облатный эллипсоид $a_z/a_x = 0.5$, $m = 1.5$)}

\begin{center}
\begin{tabular}{cccccccc}
\toprule
$ka$ & ref & $N_{\mathrm{RWG}}$ & $N_{\mathrm{or}}$ & $Q_{\mathrm{sca}}$ BEM & $Q_{\mathrm{ext}}$ ADDA & Разница & $t_{\mathrm{BEM}}$ / $t_{\mathrm{ADDA}}$ \\
\midrule
0.5 & 2 & 480  & 320 & 0.0139 & 0.0245 & 43\% & 44\,с / 0\,с \\
1.0 & 2 & 480  & 320 & 0.201  & 0.225  & 11\% & 40\,с / 0\,с \\
2.0 & 3 & 1920 & 320 & 1.614  & 1.662  & \textbf{2.9\%} & 185\,с / 1\,с \\
3.0 & 3 & 1920 & 600 & 3.234  & 3.242  & \textbf{0.3\%} & 305\,с / 14\,с \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Деполяризация $1 - M_{22}/M_{11}$ при $\theta = 90°$:

\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
$ka$ & BEM & ADDA \\
\midrule
0.5 & 0.017 & 0.009 \\
1.0 & 0.024 & 0.018 \\
2.0 & \textbf{0.104} & \textbf{0.100} \\
3.0 & \textbf{0.154} & \textbf{0.158} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

При $ka \geq 2$ (достаточное разрешение сетки) BEM и ADDA согласуются с точностью 1--5\% по всем элементам матрицы Мюллера. Расхождение при малых $ka$ обусловлено грубостью сетки (ref=2, 480 RWG).


% ====================================================================
\section{OpenCL-ускорение}
% ====================================================================

Модуль \texttt{bem\_opencl.py} содержит float32 ядра для GPU/CPU OpenCL~[29].

\subsection{Зачем float32?}

Потребительские GPU (AMD RDNA 4, NVIDIA GeForce) имеют fp64 производительность 1/16--1/32 от fp32. Для BEM с точностью 1--3\% потеря 7 значащих цифр не критична.

\subsection{Ядро сборки \texttt{assemble\_LK\_block}}

Один work-item вычисляет один элемент $(b, n)$ матриц $L$ и $K$:
\begin{itemize}
  \item Внутренний цикл по $N_q \times N_q$ парам квадратурных точек
  \item Функция Грина, скалярное произведение, тройное произведение --- всё в регистрах
  \item Поддержка всех \texttt{quad\_order}: 4, 7, 13, 25 ($N_q$ передаётся как аргумент)
  \item Сингулярные пары обрабатываются отдельно: $G_{\mathrm{smooth}}$ вместо $G$
\end{itemize}

Результат float32 конвертируется в float64 на хосте. Относительная разница с CPU float64: $\sim 10^{-5}$--$10^{-7}$.

\subsection{Ядро matvec \texttt{complex\_matvec}}

$y = Z \cdot x$ на GPU для GMRES. Матрица $Z$ хранится в float32 (re/im отдельно) --- 2$\times$ меньше памяти.

\subsection{Сингулярные коррекции на CPU}

Аналитические интегралы (Graglia~[2]) вычисляются на CPU в float64. При наличии Numba~[30] --- JIT-компилированная версия с \texttt{prange}: $\sim$2.5\,с $\to$ $\sim$0\,с.

\subsection{Производительность (ref=3, 1920 RWG)}

\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
Этап & NumPy (CPU) & POCL (CPU OpenCL) & GPU (оценка) \\
\midrule
Сборка (основной цикл) & 68\,с & 3\,с & $\sim$0.1\,с \\
Сингулярные коррекции & 2.5\,с (Numba: 0\,с) & 2.5\,с & 2.5\,с \\
GMRES solve & 7\,с & 2.5\,с & $\sim$0.3\,с \\
\textbf{Итого} & \textbf{87\,с} & \textbf{12.6\,с} & \textbf{$\sim$3\,с} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Установка OpenCL}

\begin{lstlisting}[language=bash]
pip install pyopencl

# CPU OpenCL (без GPU):
sudo apt-get install pocl-opencl-icd

# AMD GPU (ROCm):
sudo apt-get install rocm-opencl-runtime

# NVIDIA GPU:
sudo apt-get install nvidia-opencl-icd

# Проверка:
python -c "import pyopencl; print(pyopencl.get_platforms())"
\end{lstlisting}

\subsection{Использование}

\begin{lstlisting}
from bem_opencl import assemble_pmchwt_ocl, solve_gmres_ocl
from bem_core import compute_rhs_planewave

Z = assemble_pmchwt_ocl(rwg, verts, tris,
    k_ext, k_int, eta_ext, eta_int, quad_order=7)
b = compute_rhs_planewave(rwg, verts, tris, k_ext, eta_ext)
coeffs = solve_gmres_ocl(Z, b, tol=1e-6, maxiter=200)
\end{lstlisting}


% ====================================================================
\section{Валидация}
% ====================================================================

\subsection{Диэлектрическая сфера vs Mie ($m = 1.5$, реальный)}

\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
$ka$ & ref & $N_{\mathrm{RWG}}$ & Ошибка $Q_{\mathrm{ext}}$ & Время (CPU) \\
\midrule
1.0 & 2 & 480 & 5.9\% & 10\,с \\
1.0 & 3 & 1920 & 1.4\% & 87\,с \\
2.0 & 3 & 1920 & 0.66\% & 87\,с \\
3.0 & 3 & 1920 & 1.7\% & 87\,с \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{PEC сфера vs Mie}

\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
\toprule
$ka$ & ref & $N_{\mathrm{RWG}}$ & Ошибка $Q_{\mathrm{sca}}$ \\
\midrule
1.0 & 1 & 120 & 15.7\% \\
1.0 & 2 & 480 & 4.3\% \\
1.0 & 3 & 1920 & 1.2\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Поглощающие частицы ($m \in \mathbb{C}$)}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Частица & $m$ & $ka$ & Ошибка $Q_{\mathrm{ext}}$ & Ошибка $Q_{\mathrm{sca}}$ \\
\midrule
Слабое поглощение & $1.5 + 0.01i$ & 2.0 & 0.7\% & 0.7\% \\
Умеренное & $1.5 + 0.1i$ & 2.0 & 0.7\% & 0.7\% \\
Сильное & $1.5 + 0.5i$ & 2.0 & 0.7\% & 0.8\% \\
Металлоподобное & $1.33 + 1.0i$ & 1.0 & 0.8\% & 1.2\% \\
Капля воды & $1.33 + 10^{-6}i$ & 2.0 & 0.6\% & 0.6\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Все ошибки $< 1.2\%$ при ref=3. $Q_{\mathrm{abs}} = Q_{\mathrm{ext}} - Q_{\mathrm{sca}} \geq 0$ --- физически корректно.

\subsection{Оптическая теорема}

$Q_{\mathrm{ext}} = Q_{\mathrm{sca}}$ для PEC и реального $m$ (нет поглощения) --- выполняется с точностью $< 0.1\%$.

\subsection{Матрица Мюллера}

Для сферы при $ka=1$, ref=3:
\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
Элемент & RMS ошибка vs Mie \\
\midrule
$M_{11}/M_{11}$ & 1.43\% \\
$M_{12}/M_{11}$ & 0.79\% \\
$M_{33}/M_{11}$ & 1.21\% \\
$M_{34}/M_{11}$ & 0.00\% (нуль для сферы) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Проверки симметрии для сферы:
\begin{itemize}
  \item $S_3 = S_4 \approx 10^{-14}$ (ноль)
  \item $M_{22} = M_{33}$, $M_{23} = -M_{32}$ --- точно
  \item Блочно-диагональная структура (внедиагональные $\sim 10^{-14}$)
\end{itemize}

\subsection{Несферические частицы}

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Форма & $Q_{\mathrm{ext}}$ & $Q_{\mathrm{sca}}$ & $Q_{\mathrm{abs}}$ & Статус \\
\midrule
Пролатный сфероид (2:1) & 0.518 & 0.518 & 0.0002 & PASS \\
Облатный сфероид (1:2) & 0.072 & 0.072 & $\sim$0 & PASS \\
Куб & 0.036 & 0.036 & $\sim$0 & PASS \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Для сфероида с падением вдоль оси симметрии: $S_3, S_4 \sim 10^{-13}$ (машинный ноль), матрица Мюллера блочно-диагональная.


% ====================================================================
\section{Масштабирование BEM vs DDA}
% ====================================================================

\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
& BEM (PMCHWT + LU) & DDA (ADDA + FFT) \\
\midrule
Неизвестные & $N \sim (ka)^2$ (поверхность) & $N \sim (ka)^3$ (объём) \\
Сборка & $O(N^2)$ & $O(N)$ \\
Решение (LU / FFT) & $O(N^3)$ & $O(N \log N)$ \\
Память & $O(N^2)$ & $O(N)$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{BEM выгоднее когда:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Много правых частей} (усреднение по ориентациям): LU факторизуется один раз, каждое решение --- $O(N^2)$. При 1000 ориентациях BEM быстрее DDA.
  \item \textbf{Тонкие/плоские частицы}: поверхностных элементов меньше объёмных ($N_{\mathrm{surf}} \sim L^2$ vs $N_{\mathrm{vol}} \sim L^2 \cdot t$).
  \item \textbf{С FMM/H-матрицами}: $O(N \log N)$ сборка и matvec, сравнимо с DDA.
  \item \textbf{Малые $ka$}: $N \sim (ka)^2 \ll (ka)^3$, BEM экономичнее.
\end{itemize}

\textbf{DDA выгоднее когда}~[27,28]:
\begin{itemize}
  \item Большие $ka > 10$: $N^2$ память BEM становится неподъёмной
  \item Неоднородные частицы (градиент $m$ внутри)
  \item Одна ориентация, одна поляризация
\end{itemize}


% ====================================================================
\section{Исправленные ошибки}
% ====================================================================

В процессе разработки были найдены и исправлены 4 критические ошибки. Каждая давала 10--50\% погрешности; совместно --- $\sim$50\% ошибку.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Знак div-div члена в $L$}: было $+i/k \cdot D$, исправлено на $-i/k \cdot D$. Следует из $E^s = -i\omega A - \nabla\Phi$.

  \item \textbf{Множитель дивергенции}: было $l/(2A)$, исправлено на $l/A$. Фактор 2 присутствует в $\mathbf{f}_n$, но не в $\nabla \cdot \mathbf{f}_n$.

  \item \textbf{Знаки K-блоков в PMCHWT}: было $[+K; -K]$, исправлено на $[-K; +K]$ с $+\mathbf{b}$.

  \item \textbf{Знак $s_M$ в дальнем поле}: было $s_M = +1$, исправлено на $s_M = -1$ для PMCHWT.

  \item \textbf{Плоскость рассеяния при усреднении по ориентациям}: плоскость рассеяния определялась относительно текущего $\hat{\mathbf{k}}$ (вращалась с ним), а не фиксировалась в лабораторной системе. Для осесимметричных частиц это давало $S_3 = S_4 = 0$ при каждой ориентации $\Rightarrow$ $M_{22}/M_{11} \equiv 1$ (нулевая деполяризация). Исправлено: все поляризационные векторы и направления наблюдения определяются в фиксированной лаб.\ системе и вращаются в систему частицы через $R^T$ (раздел~\ref{sec:scat_plane_avg}).
\end{enumerate}

После исправлений: 0.66\% при $ka=2$, ref=3. Деполяризация согласуется с ADDA в пределах 1--5\%.


% ====================================================================
\section{Ограничения и перспективы}
% ====================================================================

\subsection{Текущие ограничения}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Только замкнутые поверхности}: меш должен быть замкнутым (нет граничных рёбер).
  \item \textbf{Плотная матрица по умолчанию}: $O(N^2)$ память, $O(N^3)$ LU. Для $N > 5000$ используйте FMM или H-матрицы.
  \item \textbf{Нет адаптивной квадратуры}: для близких (но не совпадающих) треугольников используется та же квадратура, что и для дальних.
  \item \textbf{Float32 OpenCL}: 7 значащих цифр; достаточно для BEM (1--3\%), но не для прецизионных вычислений.
  \item \textbf{GPU в WSL2}: AMD GPU passthrough пока не поддерживается (ограничение драйверов).
\end{enumerate}

\subsection{Что реализовано (бывшие ограничения)}

\begin{itemize}
  \item[$\checkmark$] Множественные тела --- \texttt{assemble\_multibody\_pmchwt}
  \item[$\checkmark$] Комплексный $m$ --- валидация, ошибки $< 1.2\%$
  \item[$\checkmark$] Адаптивная сетка --- \texttt{adaptive\_refine}
  \item[$\checkmark$] Высокие квадратуры --- Dunavant 13, 25 точек
  \item[$\checkmark$] Ускоренные солверы --- FMM, H-матрицы, GMRES
\end{itemize}


% ====================================================================
\section{Литература}
% ====================================================================

\subsection{Основные источники}

\begin{enumerate}
  \item S.M.~Rao, D.R.~Wilton, A.W.~Glisson, ``Electromagnetic scattering by surfaces of arbitrary shape'', \textit{IEEE Trans. Antennas Propag.}, vol.~30, no.~3, pp.~409--418, 1982.
  \\ \textit{Оригинальная статья RWG базисных функций. Определение базиса, EFIE для PEC, численные результаты.}

  \item R.D.~Graglia, ``On the numerical integration of the linear shape functions times the 3-D Green's function or its gradient on a plane triangle'', \textit{IEEE Trans. Antennas Propag.}, vol.~41, no.~10, pp.~1448--1455, 1993.
  \\ \textit{Аналитическое вычисление сингулярных интегралов $\int 1/R\,dS'$ на треугольнике. Используется в нашей реализации для извлечения сингулярности.}

  \item A.J.~Poggio, E.K.~Miller, ``Integral equation solutions of three-dimensional scattering problems'', in \textit{Computer Techniques for Electromagnetics}, R.~Mittra, Ed., Pergamon, 1973.
  \\ \textit{Формулировка PMCHWT для диэлектрических тел. Условие непрерывности тангенциальных компонент $E$ и $H$.}

  \item C.F.~Bohren, D.R.~Huffman, \textit{Absorption and Scattering of Light by Small Particles}, Wiley, 1983.
  \\ \textit{Теория Ми, матрица Мюллера, параметры Стокса. Главы 3--4 --- основа нашей конвенции для амплитудной и мюллеровской матриц.}

  \item D.A.~Dunavant, ``High degree efficient symmetrical Gaussian quadrature rules for the triangle'', \textit{Int. J. Numer. Methods Eng.}, vol.~21, pp.~1129--1148, 1985.
  \\ \textit{Квадратурные формулы на треугольнике степеней 1--20. Мы используем правила 4, 7, 13, 25 точек.}

  \item M.A.~Yurkin, A.G.~Hoekstra, ``The discrete-dipole-approximation code ADDA: capabilities and known limitations'', \textit{J. Quant. Spectrosc. Radiat. Transfer}, vol.~112, pp.~2234--2247, 2011.
  \\ \textit{Описание кода ADDA для DDA. Сравнение нормализации матрицы Мюллера с BEM.}

  \item W.C.~Chew, J.-M.~Jin, E.~Michielssen, J.~Song, \textit{Fast and Efficient Algorithms in Computational Electromagnetics}, Artech House, 2001.
  \\ \textit{FMM и быстрые алгоритмы для интегральных уравнений электромагнетизма. Главы 6--7 --- мультипольные разложения.}

  \item S.~B{\"o}rm, L.~Grasedyck, W.~Hackbusch, ``Hierarchical matrices'', \textit{Lecture Notes}, Max-Planck-Institut f{\"u}r Mathematik, 2003.
  \\ \textit{H-матрицы и ACA (Adaptive Cross Approximation). Теория допустимости блоков и низкоранговой аппроксимации.}
\end{enumerate}

\subsection{PMCHWT и интегральные уравнения}

\begin{enumerate}[resume]
  \item Y.~Chang, R.F.~Harrington, ``A surface formulation for characteristic modes of material bodies'', \textit{IEEE Trans. Antennas Propag.}, vol.~25, no.~6, pp.~789--795, 1977.
  \\ \textit{Развитие PMCHWT-формулировки. Определение характеристических мод для диэлектрических тел.}

  \item T.K.~Wu, L.L.~Tsai, ``Scattering from arbitrarily-shaped lossy dielectric bodies of revolution'', \textit{Radio Science}, vol.~12, no.~5, pp.~709--718, 1977.
  \\ \textit{PMCHWT для тел вращения с потерями. Комплексный $m$ и поглощающие частицы.}

  \item P.~Yl{\"a}-Oijala, M.~Taskinen, ``Well-conditioned M{\"u}ller formulation for electromagnetic scattering by dielectric objects'', \textit{IEEE Trans. Antennas Propag.}, vol.~53, no.~10, pp.~3316--3323, 2005.
  \\ \textit{Анализ обусловленности PMCHWT и альтернативная формулировка М{\"ю}ллера. Полезно для понимания знаков в матрице системы.}

  \item P.~Yl{\"a}-Oijala, M.~Taskinen, ``Calculation of CFIE impedance matrix elements with RWG and $\hat{n}\times$RWG functions'', \textit{IEEE Trans. Antennas Propag.}, vol.~51, no.~8, pp.~1837--1846, 2003.
  \\ \textit{Детальное описание вычисления элементов матриц $L$ и $K$ с RWG-функциями~[1]. Формулы для скалярных и векторных потенциалов.}

  \item R.F.~Harrington, \textit{Field Computation by Moment Methods}, Macmillan, 1968 (переиздание IEEE Press, 1993).
  \\ \textit{Классический учебник по методу моментов (MoM). Основы дискретизации интегральных уравнений методом Галёркина.}
\end{enumerate}

\subsection{Сингулярные интегралы и квадратуры}

\begin{enumerate}[resume]
  \item D.R.~Wilton, S.M.~Rao, A.W.~Glisson, D.H.~Schaubert, O.M.~Al-Bundak, C.M.~Butler, ``Potential integrals for uniform and linear source distributions on polygonal and polyhedral domains'', \textit{IEEE Trans. Antennas Propag.}, vol.~32, no.~3, pp.~276--281, 1984.
  \\ \textit{Аналитические формулы потенциальных интегралов на треугольниках и многоугольниках. Дополнение к~[2].}

  \item R.D.~Graglia, G.~Lombardi, ``Machine precision evaluation of singular and nearly singular potential integrals by use of Gauss quadrature formulas for rational polynomial functions'', \textit{IEEE Trans. Antennas Propag.}, vol.~56, no.~4, pp.~981--998, 2008.
  \\ \textit{Высокоточные квадратуры для почти сингулярных интегралов. Метод рациональных полиномов.}

  \item P.~Arcioni, M.~Bressan, L.~Perregrini, ``On the evaluation of the double surface integrals arising in the application of the boundary integral method to 3-D problems'', \textit{IEEE Trans. Microw. Theory Tech.}, vol.~45, no.~3, pp.~436--439, 1997.
  \\ \textit{Методы вычисления двойных поверхностных интегралов BEM на близких треугольниках.}

  \item S.~Sauter, C.~Schwab, \textit{Boundary Element Methods}, Springer, 2011.
  \\ \textit{Монография по BEM. Главы 4--5: квадратуры, сингулярные интегралы, оценки ошибок. Глава 7: H-матрицы.}
\end{enumerate}

\subsection{Быстрые алгоритмы (FMM, H-матрицы)}

\begin{enumerate}[resume]
  \item V.~Rokhlin, ``Rapid solution of integral equations of scattering theory in two dimensions'', \textit{J. Comput. Phys.}, vol.~86, pp.~414--439, 1990.
  \\ \textit{Оригинальная статья FMM. Алгоритм $O(N)$ для двумерных интегральных уравнений.}

  \item R.~Coifman, V.~Rokhlin, S.~Wandzura, ``The fast multipole method for the wave equation: a pedestrian prescription'', \textit{IEEE Antennas Propag. Mag.}, vol.~35, no.~3, pp.~7--12, 1993.
  \\ \textit{Доступное введение в FMM для уравнения Гельмгольца. Мультипольные разложения и трансляционные операторы.}

  \item J.~Song, C.C.~Lu, W.C.~Chew, ``Multilevel fast multipole algorithm for electromagnetic scattering by large complex objects'', \textit{IEEE Trans. Antennas Propag.}, vol.~45, no.~10, pp.~1488--1493, 1997.
  \\ \textit{Многоуровневый FMM (MLFMA) для задач рассеяния. Масштабирование $O(N \log N)$ для больших объектов.}

  \item M.~Bebendorf, ``Approximation of boundary element matrices'', \textit{Numer. Math.}, vol.~86, pp.~565--589, 2000.
  \\ \textit{ACA (Adaptive Cross Approximation) --- ядро нашей H-матричной реализации. Доказательство сходимости для ядер, удовлетворяющих условию допустимости.}

  \item M.~Bebendorf, S.~Rjasanow, ``Adaptive low-rank approximation of collocation matrices'', \textit{Computing}, vol.~70, pp.~1--24, 2003.
  \\ \textit{ACA с частичным пивотингом для матриц коллокации BEM. Практические аспекты реализации.}
\end{enumerate}

\subsection{Рассеяние света, теория Ми, матрица Мюллера}

\begin{enumerate}[resume]
  \item G.~Mie, ``Beitr{\"a}ge zur Optik tr{\"u}ber Medien, speziell kolloidaler Metall{\"o}sungen'', \textit{Annalen der Physik}, vol.~330, no.~3, pp.~377--445, 1908.
  \\ \textit{Оригинальная работа Ми. Аналитическое решение для рассеяния на сфере.}

  \item H.C.~van de Hulst, \textit{Light Scattering by Small Particles}, Dover, 1981 (переиздание 1957).
  \\ \textit{Классический учебник по рассеянию света. Теория Ми, приближения Рэлея и геометрической оптики.}

  \item M.I.~Mishchenko, L.D.~Travis, A.A.~Lacis, \textit{Scattering, Absorption, and Emission of Light by Small Particles}, Cambridge University Press, 2002.
  \\ \textit{Современный учебник. Главы 2--5: T-матрица, матрица Мюллера, усреднение по ориентациям. Бесплатно на сайте NASA GISS.}

  \item M.I.~Mishchenko, L.D.~Travis, ``T-matrix computations of light scattering by large spheroidal particles'', \textit{Opt. Commun.}, vol.~109, pp.~16--21, 1994.
  \\ \textit{T-матричный метод для сфероидов. Валидационные данные для несферических частиц.}

  \item B.T.~Draine, P.J.~Flatau, ``Discrete-dipole approximation for scattering calculations'', \textit{J. Opt. Soc. Am. A}, vol.~11, no.~4, pp.~1491--1499, 1994.
  \\ \textit{Основы DDA. Сравнение с точными решениями. Критерий дипольного размера $|m|kd < 1$.}

  \item M.A.~Yurkin, V.P.~Maltsev, A.G.~Hoekstra, ``The discrete dipole approximation for simulation of light scattering by particles much larger than the wavelength'', \textit{J. Quant. Spectrosc. Radiat. Transfer}, vol.~106, pp.~546--557, 2007.
  \\ \textit{Масштабирование DDA для больших частиц. Сравнение с BEM по точности и времени.}
\end{enumerate}

\subsection{Вычислительные аспекты и GPU}

\begin{enumerate}[resume]
  \item A.~Kl{\"o}ckner, N.~Pinto, Y.~Lee, B.~Catanzaro, P.~Ivanov, A.~Fasih, ``PyCUDA and PyOpenCL: A scripting-based approach to GPU run-time code generation'', \textit{Parallel Computing}, vol.~38, no.~3, pp.~157--174, 2012.
  \\ \textit{Библиотека PyOpenCL, используемая в нашем модуле \texttt{bem\_opencl.py}.}

  \item S.K.~Lam, A.~Pitrou, S.~Seibert, ``Numba: A LLVM-based Python JIT compiler'', in \textit{Proc. 2nd Workshop on the LLVM Compiler Infrastructure in HPC}, 2015.
  \\ \textit{Numba --- JIT-компилятор для Python. Используется для ускорения сингулярных коррекций.}

  \item T.~Takahashi, T.~Hirata, ``GPU-accelerated boundary element method for Helmholtz' equation in three dimensions'', \textit{Int. J. Numer. Methods Eng.}, vol.~80, no.~10, pp.~1295--1321, 2009.
  \\ \textit{GPU-ускорение BEM для уравнения Гельмгольца. Стратегии параллелизации сборки матрицы.}

  \item L.~Greengard, V.~Rokhlin, ``A fast algorithm for particle simulations'', \textit{J. Comput. Phys.}, vol.~73, no.~2, pp.~325--348, 1987.
  \\ \textit{Оригинальная статья быстрого мультипольного метода (FMM). Алгоритм $O(N)$ для N-body задач.}
\end{enumerate}


\end{document}
